.TH TESTOVAC 1
.SH NÁZEV
testovac \- Testování dostupnosti serverů a zobrazování statistik ztáty paketů a překročení zvolené RTT(round trip time) hodnoty.
.SH PARAMETRY
.B testovac 
[-h] [-v] [-u -p <port>] [-t <interval>] [-i <interval] [-l <port>] [-s <size>] [-r <hodnota>] [-w <hodnota>]
.RE
<uzel1> <uzel2> ... nebo lze zadat "<uzel1>;<rtt hodnota>" "<uzel2>;<rtt hodnota>" ...
.SH POPIS
Testovač může fungovat ve dvou módech a to
.B testovaní
a
.B naslouchání.
Může běžet v obou módech součastně.
.RE
.B Testovací
mód používá protokoly 
.B ICMP
nebo
.B ICMPv6.
V případě testování 
.B UDP
serveru se pošlou pouze náhodná data s časovým razítkem. Program je určen na dlouhý běh, tudíž vypisuje pouze hodinové a průbežné statistiky, které mají určený čas vyhodnocení parametrem
.B -t
(výchozí hodnota 300 sekund), pokud je ale zapnut verbose mód 
.B -v
vypisují se informace o přijatých paketech (čas, délka, uzel, IP, RTT hodnota).
.RE
.B Naslouchací
mód funguje jako UDP server, který naslouchá na portu zadaném parametrem
.B -l.
Obdržené zprávy pouze přepošle zpět na stranu klienta. Bohužel funguje jen na IPv4 adrese.
.RE
Aplikace beží nekonečně dlouho a vypiná se pomocí signalu 
.I SIGINT
(CTRL + C).
.RE
Veškeré informace se vypisují na standardní výstup (STDOUT). Chybové hlášky programu na standardní chybový výstup (STDERR).
.SH POPIS PARAMETRŮ
.B -h
\- Vypíše nápovědu.
.RE
.B -v
\- Aktivuje verbose mód, tudíž výpis přijatých paketů.
.RE
.B -u
\- Pokud k tomuhle parametru neni zadán
.B -p
program skončí s chybou. Parametr určuje, že bude testovat UDP servery na daném portu.
.RE
.B -p
\- Nastavuje číslo portu pro UDP testování. Pokud se zadá bez parametru
.B -u
, tak se jedná pouze o "No operation" (program nespadne).
.RE
.B -t
\- Nastavuje časový interval po kterém se vyhodnotí průběžné statistiky testovaných uzlů. Hodnota se zadává v sekundách, výchozí hodnota je 300 s.
.RE
.B -i
\- Nastavuje časový interval odesílání paketů. Hodnota se zadává v milisekundách výchozí hodnota je 100 ms.
.RE
.B -l
\- Nastaví port na naslouchání UDP zpráv a zaroveň aktivuje naslouchací UDP server.
.RE
.B -s
\- Určuje kolik Bytů se bude posílat v paketech. Hodnota v Bytech, výchozí pro ICMP 56B, pro UDP 64B, maximalní 8192B.
Při překročení maximalní hodnoty v parametru si program sám realnou hodnotu ořeže na maximální hodnotu.
.RE
.B -r
\- Nastavuje RTT prahovou hodnotu pro testování.
.RE
.B -w
\- Časový interval po kterém je paket zahozen (uplatní se pro první paket) výchozí hodnota 2s.
.RE
Uzly lze zadavat jako IPv4 adresu, IPv6 adresu, nebo jako hostname. Také lze nastavit RTT práh pro jednotlivé uzly zvlášť a to tak, že se informace zapíší v uvozovkách a oddělí středníkem viz. sekce
.B PŘÍKLADY.
.SH PRÁVA
Pro testování ICMP jsou požity sokety typu
.B RAW
, tudíž je vyžadován privilegovaný uživatel
.I root.
.RE
Pro testování UDP nebo pro aktivaci naslouchání UDP, lze aplikaci spouštět jako obyčejný uživatel.
.SH PŘÍKLADY
1. Pouze naslouchání UDP: 
.B ./testovac -l 98990
.RE
\- Program nasloucha portu 98990 a odpovídá na UDP pakety.
.RE
2. Testovani ICMP a ICMPv6: 
.B sudo ./testovac -t 400 -v 127.0.0.1 ::1 eva.fit.vutbr.cz -i 1000
.RE
\- Program je spuštěn jako root a testuje 3 uzly najednou localhost, localhost IPv6 a server eva.fit.vutbr.cz. Statistiky vypisuje po 400 sekundách a jednotlivé pakety posílá po sekundě (1000ms) a běží ve verbose módu, tudíž vše co mu příjde vypisuje na STDOUT.
.RE
3. Testovani UDP s kombinaci naslouchani UDP:
.B ./testovac -u -p 68009 192.168.0.2 vzaleny.udp.server.cz -l 68009 -r 5.25
.RE
\- Program naslouchá na stejnem portu, který testuje (to neni podmínka), takže pokud lokalni adresa končící .2 je přidělena stroji kde běží program testuje sám sebe. Ještě testuje vzdálený server + měří jestli hodnota RTT někdy nepřesáhla hodnotu 5.25ms.
.RE
4. Testovani s ruznými RTT hodnotami:
.B sudo ./testovac -r 2.2 localhost '8.8.8.8;12.55' 'www.fit.vutbr.cz;8.7' 192.168.0.12
.RE
\- Program testuje 4 uzly. Má zadaný jak globální RTT práh tak i pro 2 uzly vlastní RTT práh. localhost a nějaký lokální počítač testuje na rtt 2.2ms. Pro uzel 8.8.8.8 je zvolen RTT práh 12.55ms a pro uzel www.fit.vutbr.cz je zvolen RTT práh 8.7ms.
.SH BUGS
Při výpočtu statistik se muže stát, že se odešle paket navíc ale je následně zahozen, takže se tenhle malý bug neprojeví. Je způsoben synchronizací vláken. Dále synchronizace vláken zpusobuje, že po stisknutí Ctrl + C se program vypíná delší dobu a může opět poslat paket navíc, ale jelikož je program vypínán nejedná se o závažnou chybu. Bugy nemají vliv na běh programu pouze můžou zmást uživatele.
.SH AUTHOR
Martin Prajka (xprajk00@stud.fit.vutbr.cz)